【一屍兩命】孕婦胎死腹中未能排出胎盤 醫生：切子宮是「死馬當活馬醫」

懷孕23周的31歲孕婦於2015年11月因發高燒及胎動減少，到瑪嘉烈醫院急症室求診，留院1天後發現胎兒死亡，孕婦其後排出胎盤及進行切除子宮手術，於進行人工肺手術後不治，死因研訊今續。為死者做切除子宮手術的瑪嘉烈婦產科部門主管李啟雲醫生指，當日切子宮是「死馬當活馬醫」。

替死者做切除子宮手術的瑪嘉烈婦產科部門主管醫生李啟雲下午作供，死因裁判官質疑死者當時血壓低及敗血性休克，但為何院方仍會選擇兩度用藥引胎盤排出，是否不可直接做手術取出胎盤？

李回應指非不可做手術，但當時下屬醫生楊式穎考慮到手術風險，例如死者當時患彌漫性血管內凝血（DIC）及手術併發症等，決定同時用藥及準備手術。

李啟雲又指，正常下胎兒會連同胎盤一同排出，故死者的情況實屬罕見，李舉例指每年數千名孕婦中，只有數十名孕婦的胎兒未能與胎盤一同排出。

李指取出胎盤後死者情況轉差，故在沒有辦法下，他才決定「死馬當活馬醫」，做手術切除子宮，否則死者有可能於短時間內因敗血性休克而死亡。

死者王詠欣的丈夫曾坤洪早前供稱，太太被確定胎死腹中後，醫生處方引產藥讓其死胎排出，但胎盤未能排出，之後主診醫生稱用全力也未能拉出胎盤，故須做全身麻醉手術以取出胎盤，有需要時須切除子宮。

及至翌日手術，醫生指手術成功，胎盤嚴重發炎，須一絲絲取出，但不用切除子宮，待深切治療部醫生替她消炎。然而之後醫生懷疑炎症源於子宮，故切除子宮或有可能康復。

李啟雲確認，婦產科已在事發後作出多項改善措施，對於風險低的留院病人，會由一天只探熱一次，改為上午及下午兩次，並在牌板上列明病人的發燒記錄，並更新了處方抗生素的指引，在產前講座中提示懷孕22周以上的孕婦可直接到瑪嘉烈產房求診，以及產前講座的內容作更改，指明穿羊水可以只是弄濕內褲，又可以排出很多水。

31歲孕婦於2015年11月因發高燒及胎動減少，到瑪嘉烈醫院急症室求診，留院1天後發現胎兒死亡，孕婦及後動手術搶救不治，死因研訊今（26日）續。時任瑪嘉烈婦產科副顧問醫生楊式穎續作供指，死者進行切除子宮手術後情況轉差，同月25日凌晨3時45分宣告死亡，死者被診斷為敗血性流產、大腸桿菌敗血症、敗血性心肌症、急性腎損傷及急性呼吸困迫症。

時任瑪嘉烈婦產科副顧問醫生楊式穎續供稱，她只在死者入院後翌日即同月22日及23日曾接觸死者，根據楊撰寫死者的醫療報告指，死者入院翌日發燒，院方判斷她上呼吸道受感染並處方了必理痛。

同日下午3時，護士指難以聽見胎兒心跳聲，楊及同事以超聲波檢查，發現胎死腹中及「冇晒胎水」，再三詢問下才得知死者兩天前曾弄濕內褲，陰道試紙檢查顯示死者曾穿羊水，院方防止死者宮外感染，處方了抗生素，及後死者瀰漫性血管內凝血（DIC）及敗血性休克，同日下午5時及6時半均服用引產藥。

同月23日凌晨約2時死者排出死胎，但胎盤仍未排出，故於5時18分楊安排手術替死者取出胎盤，但死者因DIC而血小板減少，容易大量出血，故等待至早上11時血小板運送到院才做手術，但手術後死者情況每況愈下，兩邊肺部有陰影，心衰竭及血液含有大腸桿菌等。

同月24日死者須以強心藥維持血壓，被診斷為嚴重炎症失控，翌日凌晨宣告死亡，死者被診斷為敗血性流產、大腸桿菌敗血症等。

懷孕23周的31歲孕婦於2015年11月因發高燒及胎動減少，到瑪嘉烈醫院急症室求診，留院1天後發現胎兒死亡，孕婦其後排出胎盤及進行切除子宮手術，於進行人工肺手術後不治，死因研訊今續。

時任瑪嘉烈婦產科副顧問醫生楊式穎作供指，死者入院翌日有護士發現胎兒的心跳變得難以聽見，遂由醫生以超聲波檢查胎兒，但驚見胎水銳減及胎兒沒有心跳，再由楊覆查，她指「照咗先知無晒胎水，好奇怪，所以再三問有冇穿羊水，有冇液體流出」，當時死者才表示兩日前曾有水流出，並弄濕了兩條內褲。

當楊安排死者進入手術取出胎盤時，因死者出現彌漫性血管內凝血（DIC）併發症，須輸血小板，但醫院卻缺乏血小板，須待其他醫院送來，致手術延遲了5小時，楊直言情況「其實好唔尋常，1包血小板都冇，要等幾個鐘」。

瑪嘉烈婦產科副顧問醫生楊式穎續指，懷孕23周的孕婦的胎水正常應有100至200毫升，即使孕婦穿了羊水，胎兒亦未必會死亡，但死亡風險會增加，胎水只是提供胎兒有活動空間，若沒有受感染，情況可維持數星期。

家屬代表律師詢問楊，有曾否問過死者有否穿羊水，楊指由於死者王詠欣並非因作動穿羊水入院，所以詢問了都未必會記錄，但楊指記得自己曾問過死者。對於醫管局代表律師問及，在孕婦未有告知情況下，如何得知她曾穿羊水。楊表示很難檢查，但可以透過超聲波檢查羊水，或以陰道試紙檢查，但陰道試紙屬入侵性，故只會在有原因下才使用。

楊指當發現胎兒死亡後翌日，即2015年11月23日早上5時許，她安排死者做全身麻醉手術取出胎盤，但死者出現彌漫性血管內凝血（DIC）併發症，死者的血小板減少，故須輸血小板。

麻醉科醫生預計死者在手術時須有6包血小板作後備，但當時醫院血庫沒有血小板，須等待運送至醫院，直至早上11時16分才可做手術。在死因裁判官詢問下，楊直言情況「其實好唔尋常，1包血小板都冇，要等幾個鐘」，楊指若醫院有足夠血小板，手術可於6時前進行，但結果手術延遲了5小時。

代表家屬的律師多番追問楊，為何不即時開刀取出死胎，而是處方引產藥排出死胎，以及為何未有在取出胎盤時一同切除子宮。楊回答指，開刀取出死胎的風險大，「劏開肚，劏開子宮」，若死者沒有患DIC也有機會流血不止及受感染，加上死者發高燒及穿羊水，身體可能已受嚴重感染，而且日後她再懷孕的話有可能導致子宮爆裂，故死者的臨床情況必須使用藥物引產。

楊續解釋取出胎盤只是伸手入子宮「撈」走胎盤，不會造成新傷口，比切除子宮簡單。由於死者在移除胎盤的手術出血不多，故不會在該手術一併切除子宮，即使孕婦的子宮發炎，也不會切除。

楊又指其實移除感染源頭後，孕婦情況理應有改善，但死者被取出胎盤後也沒有好轉，所以須切除子宮，情況不常見，有可能是因爲她體內的大腸桿菌有抗藥性，故「好遲先俾啱藥」。

楊又指同月22日將死者的血液種菌，25日才有結果，於等待結果時，她指醫生跟從院方指引，就死者出現的炎症處方了兩種抗生素，根據瑪嘉烈醫院的資料顯示，該兩種抗生素對7成大腸桿菌有效，惟死者體內的大腸桿菌則對該款抗生素有抗藥性，楊指「佢只係唔好彩嗰30%嚟」。

呢單真係不幸

要個老公再詳細諗番起老婆死既過程 果種痛

三年前一名孕婦因為胎兒沒有動，到瑪嘉烈醫院求診，但醫院沒發現她已穿羊水，結果胎死腹中，孕婦最終亦不治，死因庭繼續研訊。醫生作供時指，婦科與血庫出現溝通上的誤會，令孕婦延遲輸血及進行取出胎盤手術。

死因庭第三日研訊，由相關的醫生出庭作供。時任瑪嘉烈醫院血庫顧問醫生黃立己在庭上指，二零一五年十一月二十三日凌晨四時半左右，收到婦科申請需要四包血小板，為該名孕婦輸血後做取出胎盤手術。婦科那時候問何時會有，血庫職員回答要等至早上八時。

黃立己解釋，血庫當時有十六包血小板，其中八包預留給其他手術，餘下的可以調配給緊急病人使用，如果血庫知道孕婦情況緊急，可以先讓她用，但婦科沒有向他們提過。黃立己又指，孕婦等輸血期間血小板數量下降，麻醉科醫生通知血庫要六包血小板，血庫職員以為是額外要多六包血，並表示要到紅十字會取。手術最終拖延至早上十一時才做，黃立己指如果沒有溝通上的誤會，死者可以提早兩、三小時輸血小板。

麻醉科副顧問醫生顧英蔚作供時就指，婦科於十一月二十二日凌晨為孕婦預約非緊急的手術。麻醉科醫生一度感到奇怪，曾經致電婦科核實，因為通常凌晨預約的都是緊急手術。顧英蔚又指，死者當時有敗血症徵狀，又注射了強心針，應該要預約緊急手術，但決定權在婦科醫生，麻醉科只是提出建議。

今次醫院仆硬街

HA每年都賠好多錢比家屬

好慘

應該仆唔晒街
雖然睇得出每一層都有人犯錯
但同時可以將個責任擺返喺死者身上
例如佢自己講冇穿羊水, 又講冇唔舒服
上次封喉事件可以釘醫生牌
今次未必鋤入佢地

D解釋有返專業形象果種解法
唔似得馬時亨 助產士果D咁

因醫院溝通問題延誤手術時間已經仆得街

之前個新聞係咁講個student midwife
今次講番多啲醫生既問題

呢單野主要係堆19護士疏忽，大家諗下護理10年前只係水泡科，你可以想像下堆graduate 質素係點

但所有檢查都係醫生做喎

呢單一屍兩命喎

點睇醫生走唔甩

助產士亦唔會比佢好過。

全部拖出去斬

哇，唔講就唔洗ＣＨＥＣＫ呀？
咁昏迷入院個Ｄ咪等死？

班護狗問下又當左冇羊水（有冇問過真係天曉得），又唔探熱仲口口聲聲話個孕婦自己話冇事，工作態度不知所謂

個主診醫生仲好笑，40度燒仲想趕人出院，家屬堅持先唔駛走，但份報告就話自己主動叫病人留院，係咪有人偽造文件？

人都死左班醫護狗講乜都得

即係又唔護士事，佢地做錯咩都可以？

呢單啲護士死十次都唔夠
問下有冇穿羊水，喂講真我自己知就唔撚駛搵啲專業人士啦，入左院無人聽BB 心跳，病人高燒40度院方唔知，跟著護士仲話病人無唔舒服，屌你老母，等天收你班賤種

主要係因為醫畜慣性延誤!
由入醫嗰一刻已經冇人理死者，到半夜死者已經到死亡陰影來臨班醫畜仍然懶懶閒，掛住傾計蓋眼訓!

就咁睇好似醫生大鑊啲

有入過政府醫院都知道，半夜係冇醫生的，就算有只係實習，平時都喱埋唔知邊度, 病人有事要等到第二朝早醫生巡房先睇症!

咁大間醫院, 成千個病人，夜晚係病人大量死亡時間! 醫畜每次都慣咗話病人併發症死亡，日日都有人死架啦!

其實真相係比佢哋害死!

病人同先生點會無提及兩日前無水流出過，濕咗兩條底褲呀，病房護士可以好鳩流，有時無事真係好彩

醫生半夜唔洗做手術？

支那婆係公院生仔順順利利
香港人係公院生仔多災多難

而家睇到邊個先係一等公民未啊 港豬

睇標題以為支那
仆街原來是香港

半夜揾邊個做？揾你做？

去住過政府醫院都知道，半夜, 星期日，公眾假期，醫生都放假。

懷孕23周婦人3年前因胎動減少向瑪嘉烈醫院求診，院方未及時發現她已穿羊水，導致胎死腹中，其後她因大腸桿菌入血，在入院5日內死亡，死因研訊今(28日)續審。專家證人、廣華婦產科顧問醫生梁永昌作供指，本案最關鍵之處，是死者王詠欣接受胎盤取出手術時，院方尚未對症下藥，為她注射能打倒她體內大腸桿菌的抗生素，而最終因抗藥性大腸桿菌入血促致她死亡，認為若院方能及時「打低」桿菌才做手術，死者或能逃過一劫。

梁供稱，據院方資料，當院方發現死者羊水已穿、胎兒已死，並有發炎及開始出現敗血症症狀，已先後處方兩種抗生素，其後始知皆對涉案大腸桿菌無效。死者接受抗生素但病情未有好轉，院方考慮轉用抗生素「奧美丁(Augmentin)」，其後確認對抗死者體內大腸桿菌有效，但院方在胎盤取出手術前仍未轉用。

梁認為死者接受該手術時，院方未能提供合適的抗生素作保護，雖然手術成功，但仍會令細菌有機會從傷口入血。手術後死者病情繼續惡化，敗血性休克持續，院方再安排移除子宮手術已太遲。梁認為若進行胎盤取出手術成功清除發炎源頭，加上有合適的抗生素保護，死者很大機會康復。梁指遲給合適抗生素，就像「雖有武器可以對付班賊，但班賊愈來愈多，你都未必對付得到」。若孕婦出現敗血性休克並影響其他器官，死亡率可高達6成。

梁同意該胎盤取出手術可以更早做，認為血庫、婦產科的溝通有進步空間。但梁亦指，即使提早做手術，若抗生素沒有對症下藥，手術未必可扭轉不幸情況。

代表家屬的律師結案陳詞指，死者本來相信公營機構，才會往瑪嘉烈醫院求醫，但今次悲劇發生卻與院方多番失誤有關，質疑「院方即使清除感染源頭或其他方面做足，但係咪做得太遲呢？」

代表醫管局的律師陳詞時，建議陪審團裁定死者「死於自然」，指醫生的臨床判斷很難被質疑，而剖屍報告判斷死者的直接死因為因流產引致敗血症，據證供顯示，不排除死者於入院前已感染有可能致命的大腸桿菌，認為「縱使醫療介入遲咗、錯誤，死者都屬於死於自然」，除非院方因醫療出錯導致死者因另外傷害致死。死因裁判官質疑：「即使醫院有錯有延誤，但要死都要死？」律師則引案例支持己方說法。

案件明續審，死因裁判官將引導陪審團商議裁決。

【橙訊】2015年11月到瑪嘉烈醫院求醫的孕婦王詠欣疑因院方未及時發現穿羊水，傷口受大腸桿菌感染致胎死腹中，最終引致敗血性流產死亡，死因庭研訊今日續審。專家證人多次重複「我覺得做取出胎盤手術嗰時，無用合適嘅抗生素保護先係關鍵」，又指不明白為何院方遲遲不轉用抗生素，令情況不可逆轉。

廣華醫院婦科醫生梁永昌以專家證人身份供稱，英國皇室醫學院2012年4月刊登的文獻指，大腸桿菌在產科是常見病菌，死因官追問：「咁正常嚟講，婦科醫生應該有咁嘅認知？」梁回答「是」，但感染情況因人而異。

梁認為令死者病情不可逆轉的時間點，可能早在婦科醫生為她處方的兩款不可對抗其體內大腸桿菌的抗生素上，令死者後來進行手取胎盤手術時沒有正確的抗生素保護，致大腸桿菌入血，從而加劇病情，令局面已不能扭轉。

梁直言若一開初便對症下藥，即使後來婦科護士與血庫溝通出現誤會導致的延誤，那些時間也是可以等待的，仍有「救得番」的可能。梁又指不明白為何院方在11月22日晚約7時已有轉用抗生素的概念，但卻延致11月23日下午3時才正式轉用，那時已完成手取胎盤手術，認為情況已不可逆轉。

醫管局指屬死於自然

死者丈夫曾坤洪的代表律師結案陳詞指，在整個過程中的人為因素造成的延誤、溝通出錯、絕對不能接受；醫管局代表律師則指死者應屬死於自然，因死者的病情變化是自然身體發生的情況，不是他人造成，死因官隨即問：「即係醫院有做得唔好嘅地方，但如果佢要死都係死？」律師解釋，整件事是自然發生的，不可排除「死於自然」的可能性，惟代表醫管局向死者家屬致歉。

【本報訊】懷孕23.5周的孕婦於入住瑪嘉烈醫院後，院方未發現她已穿羊水，以致胎死腹中，孕婦亦出現嚴重子宮內膜炎。院方安排手術取出胎盤，卻因血庫缺血而延誤手術5小時，最終亦逝世。死因庭昨傳召血庫顧問醫生，爆出當時血庫其實有16包血，其中8包因有人預約變成「存貨」；其餘庫存則因血庫職員誤以為孕婦情況不緊急，多次拒絕派血。
顧問醫生︰ICU個個都urgent

前年11月23日凌晨4時，瑪嘉烈血庫收到深切治療病房緊急要求取4包血小板。當時血庫有16包血液，其中8包預留給治療血癌及預定手術的病人，另8包則留給因意外而大量出血或非常緊急病人，若無此情況出現才可撥給「緊急病人」。但深切治療病房已提出「緊急」申請，為何血庫不立即派血？時任血庫顧問醫生黃立己事後向前線人員查詢並撰寫報告，惟報告僅以A、B、C代表三名涉事前線人員，死因庭亦無傳召涉事關鍵前線人員出庭。
黃立己昨指，深切治療病房病人「個個都urgent（緊急）」，但「唔係desperate（極嚴重）、死得，唔係唔畀會死嗰種」。員工根據驗血結果，認為死者當時血小板數量「76」並不算嚴重，故不派血。
死因研訊主任質疑，死者王詠欣（終年31歲）凌晨血小板數量為141，一直急跌，只要翻看資料便知。黃同意，亦知道王於早上6時血小板更跌至49，但他估計前線員工事忙，即使看到數字也未必為意。對於首批血液至早上8時才抵病房，黃承認若血庫與病房溝通妥當，死者可以早兩至三小時用到血液。
醫管局代表律師指，瑪嘉烈事後已改善，要求血庫同事與病房「口頭溝通」，講明緊急性；血庫不會再扣起「存貨」，即使有人預約，也會視乎需要調動血液。
負責照顧死者的深切治療病房駐院醫生唐守圻指，由於王體內胎盤未能排出，炎症持續惡化，以致死者出現敗血性心臟衰竭。種菌報告指死者的血液出現抗藥性大腸桿菌，這種病菌在醫院較常見，但死者最初因發燒入院，他推論可能是社區感染，透過穿羊水的傷口感染致病。
廣華婦產科顧問醫生梁永昌以獨立專家證人身份出庭，查閱文件後分析院方處理程序有否出錯。他指瑪嘉烈知死者高燒40度後不准她出院，決定「合理」。經歷一整天聆訊的死者丈夫曾坤洪聞言激動拍枱，怒罵：「係我哋要求住院！你係婦科醫生點解唔檢查胎兒？太過份喇！你係咪呃我哋錢？」聆訊今續。
案件編號：CCDI711/15

好似醫生都仆硬街

我最怕女人痛

成件事充滿晒一班粗心求奇既醫生,護士,員工。

睇住老婆同bb死真係好慘。

婦科：XXX孕婦要4包血小板
血庫：(心諗 非緊急 ) 聽朝8點俾你

隔左一陣

麻醉：XXX孕婦要6包血小板
血庫：(心諗 要多6包 ) 要去紅十字會拎，聽朝11點俾你

咁樣？

其實我覺得最撚鬼係有咩理由無晒羊水都無人知

呢件事個爭論點係當時血小板有盡時到做到手術個位媽媽係咪就可生存

HA 一定追住抗藥性大腸桿菌同埋病情轉差打，令死因成爲不幸

呢件事真係好多因素加埋好不幸
1.個媽媽自己突然濕左兩條底褲都唔馬上求診（有左咁耐以來，都唔會無啦啦失禁，自己警覺性低）
2.個助產士學生無認真做assessment
3.個醫生既判斷出錯
4.blood bank條友懶懶閒唔比血
個老公真係好慘

麻醉科醫生預計死者在手術時須有6包血小板作後備，但當時醫院血庫沒有血小板，須等待運送至醫院，直至早上11時16分才可做手術

一日都係連登仔杯葛紅十字會捐血

係醫院冇，紅十字會有，小朋友閱讀理解幾分？

屌佢老母啦
支那蝗 蝻 廢老 要用血就有貨
香港孕婦要用血就無貨
另一方面又暗地裡一車車血運晒上大陸

但係冇人發現到個孕婦prolonged prom 第一樣 已經冇人度過體溫

無港人優先前提下
捐幾撚多血都無撚用
紅十字呢個仆街機構

其實從來都冇實質證據證明佢D血出左境

台大醫院平時有廿幾包血小板, pmh得果16包

香港發生咩事, 自己諗

冇實質證據證明689貪污5000萬

佢收5000萬有單有據有合約架
小朋友

小朋友
呢啲只係證明佢有收5000萬
但你證明唔到佢有"貪污"

係，但穿羊水唔係會令到個位媽媽去世
HA 跟住guideline 做係唔會上身

死因庭只可以判死者係死於自然／不幸 ／疏忽至死/死因存疑(呢個case)

但你連啲血離境都證明唔到呀
小朋友聽日記得返學啦

正宗難產死，好慘冇陰功

靠你去跟蹤

代表醫管局的律師陳詞時，建議陪審團裁定死者「死於自然」，指醫生的臨床判斷很難被質疑，而剖屍報告判斷死者的直接死因為因流產引致敗血症，據證供顯示，不排除死者於入院前已感染有可能致命的大腸桿菌，認為「縱使醫療介入遲咗、錯誤，死者都屬於死於自然」，除非院方因醫療出錯導致死者因另外傷害致死。死因裁判官質疑：「即使醫院有錯有延誤，但要死都要死？」律師則引案例支持己方說法。

BTW呢個律師幾霸氣

要證明醫院延誤導致佢死係佔50%以上
利申 唔似某啲人不學無術一味鳩up

A&E ward 返p 真係慘過死

輸血只係煙幕， 根本就係個孕婦擺喺度太耐班醫畜唔理佢，子宮已經爛曬發炎敗壞至毒血症！

絕對係班醫畜刑事疏忽！

一早講咗公立醫院班醫生護士係卜街嚟！

好忙呀？唸下有幾多人比你哋害死啦卜街！

咁都要俾你咬

你知唔知咩係prolonged prom先 而家佢就係穿哂水之後冇人及時搞到，之後中左ecoli搞到sepsis 穿羊水冇人搞，會死架

原來有睇醫生，咁真係無得講
第一個人既assessment錯之後就連環錯

你要明一樣野，死因庭要係搵致死原因
HA 係唔知佢穿水，但媽媽自己唔知，加上HA跟住guideline 做(事後有改善守則係後話)，依家係之後知道左，BB 過身
中ecoil 係咪呢個媽媽咁既情况先會中？係醫院產房係好多ecoil 內文都有講
咁中ecoil 係咪一定fatal ? 有用藥咪可以預防/cure ?
所以HA 就話媽媽不幸中左抗藥性ecoil, 就算HA 跟guideline 用藥，對媽媽都係無效。HA 都係打呢點